\chapter{Arhitectura software}
	\label{chap:ARHITECTURA_SOFTWARE}
	
	\section{Prezentare generală a aplicației software}
		Întreaga aplicație este scrisă în limbajul de programare Python și este dezvoltată ca un serviciu in Linux astfel încât aceasta pornește odată cu sistemul de operare și se oprește la oprirea acestuia. Comenzi obișnuite precum \textbf{sudo service start/stop/restart/status} sunt suportate de acest serviciu. Comanda de \textbf{sudo service smsgate status} va afișa în terminalul curent informații despre serviciu în sine, însă dacă utilizatorul dorește mai multe informații despre aplicația SMSGate acesta poate folosi comanda \textbf{statusgsm} care va redirecționa statusul sistemului în fișierul \textit{/var/smsgate/livestatus.txt}.
		
		Aplicața software SMSGate este organizată în 5 fire de execuție. Fiecare fir de execuție are o buclă infinită în care realizează o serie de verificări și ia evetuale decizii după care înainte de o nouă iterație așteaptă o anumită durată de timp pentru a preveni supraîncărcarea nenecesară a unității de procesare. Această durată de timp poate fi configurată în fișierul \textit{globalPara.py}. Fiecare fir de execuție ridică un fanion atunci când este în perioada de așteptare dintre două iterații și îl coboară atunci când se termină această perioadă. Fanionul este folosit de sistemul de operare pentru a termina un respectiv fir de execuție și este un mecanism bun pentru a preveni terminare unui fir de execuție exact în mijlocul citirii de la interfața serială sau în timpul recepționării unui e-mail.
		
		Trimiterea comenzii \textit{sudo service smsgate stop} în terminal va determina sistemul de operare să aștepte ca fiecare fir de execuție să-și seteze fanionul și mai apoi să îl termine pe acesta.  Doar când acest fanion este setat, sistemul închide firul de execuție respectiv. Cu toate acestea, există și un interval maxim de timp în care dacă fanionul nu este setat ca urmare a unei erori majori în firul respectiv de execuție, sistemul de operare termină forțat acel fir de execuție. După ce toate firele de execuție au fost închise, metoda \textit{systemQuit} care închide modemul d-uGSM este aplelată și ulterior încetează și conexiunea cu serverul de e-mail.
		
		Pe întregul parcurs al funcționării aplicației, sistemul SMSGate semnalează apariția unor evenimentele în fișierul de \textit{logging}, fișier stocat în \textit{/var/smsgate} sub numele de \textit{logging.txt}. Acest fișier are evenimentele care s-au petrecut stocate cu un antent care cuprinde metoda din care acestea s-au produs și data, ora, minutul și secunda la care acestea s-au întâmplat.
	
	\section{Firele de execuție corespunzătoare aplicației}
		
		\bigbreak
		\textit{Firul de execuție FS}
		
			Acest fir de execuție este cel care verifică periodic dacă un nou fișier a fost creat în calea de intrare a sistemului, \textit{/var/smsgate/input} și în caz afirmativ îl prelucreză și efectuează eventualele comenzi software către modulul d-uGSM sau către conexiunea la e-mail. Diagrama funcționață a acestui fir de execuție este prezentată în figura \ref{fig:FS_THREAD}. Se poate observa că în timpul prelucrării fișierului (engl: \textit{handleFS}) pot aparea erori (format fișier incorect, format greșit al numărului de telefon, adresă de e-mail incorectă, etc) pe care programul le semnalează în fișierul de \textit{logging.txt}.
		
		\bigbreak
		\textit{Firul de execuție EMAIL}
		
			Firul de execuție EMAIL verirfică periodic dacă un nou mesaj electronic a ajuns în căsuța poștală. Așa cum se poate observa și din diagrama funcțională a a acestuia din figura \ref{fig:EMAIL_THREAD}, execuția acestuia este precedată de setarea unui fanion de blocare pe resursa de tip obiect \textit{email} prin linia de cod \textit{email.lock.acquire()}. Acest fanion de blocare pe resursă stă la baza accesului unor resurse comune precum obiectul de tip email sau QM95 (obiectul corespunzător modulului d-uGSM) în programe care rulează cu mai multe fire de execuție.

		\bigbreak
		\textit{Firul de execuție SMS}
		
			Firul de execuție SMS verifică periodic dacă un nou mesaj SMS a ajuns în memoria modulului d-uGSM. Precum firul de execuție EMAIL, și acesta blochează resursa virtuală a sistemului folosită prin linia de cod \textit{QM95.lock.acquire()} pentru a preveni accesul simultan la aceasta așa cum se poate observa din digarama funcțională din figura \ref{fig:SMS_THREAD}. În cazul în care această resursă este deja blocată, programul așteaptă să fie deblocată și mai apoi setează propriul fanion de blocare. Așa cum și la celelate fire se execuție s-a obișnuit, o durată de timp este folosită ca întârziere (linia de cod \textit{Idle(delay time)} pentru a nu supraîncărca în mod inutil sistemul de operare și microcalculatorul Raspberry Pi 3.
				
		\begin{figure}[h]
			\centering
			\begin{subfigure}[b]{0.33\linewidth}
				\includegraphics[width=\linewidth]{./../Capitolul4/img/fsThread.png}
				\caption{Firul de execuție al unui nou fișier venit în sistem}
				\label{fig:FS_THREAD}
			\end{subfigure}
			\begin{subfigure}[b]{0.33\linewidth}
				\includegraphics[width=\linewidth]{./../Capitolul4/img/emailThread.png}
				\caption{Firul de execuție al unui e-mail nou venit în sistem}
				\label{fig:EMAIL_THREAD}
			\end{subfigure}
			\begin{subfigure}[b]{0.32\linewidth}
				\includegraphics[width=\linewidth]{./../Capitolul4/img/SMSthread.png}
				\caption{Firul de execuție al unui SMS nou venit în sistem}
				\label{fig:SMS_THREAD}
			\end{subfigure}
			\caption{Diagramele corespunzătoare firelor de execuție EMAIL, SMS și FS.}
		\end{figure}
	
		\bigbreak
		\textit{Firul de execuție PowerManager}
		
			Acest fir de execuție are un parcurs descris în detaliu de organigrama din figura \ref{fig:POWER_MANAGER_THREAD}. În esență este o suită de condiții \textit{if} care verifică dacă semnalele electrice de la circuitul de măsurare al consumului de curent amplu prezentat în secțiunea \ref{sec:CIRC_MASURARE_CURENT} sunt active. De exemplu, pentru semnalul  $\overline{INT}$ activ însemnă să fie în statea de "0 logic". Așa cum se poate observa și din organigrama acestui fir de execuție, odată ce semnalul $\overline{INT}$ este detectat a fi activ se verifică și starea semnalului $POL$ pentru a lua decizia de incremnetare sau de decrementare a capacității cu 0,34mA, valoare la care s-a ajuns printr-un calcul matematic prezentat în secțiunea \ref{sec:CIRC_MASURARE_CURENT}.
			
			La finalul acestor operații matematice se efectuează ștergerea $\overline{INT}$ prin activarea semnalului $\overline{CLR}$. În plus, fiind dat caracterul rapid și critic al aplicației firului curent de execuție, acesta este singurul care nu are o stare de așteptare între două iterații consecutive pentru a preveni pierderea unui semnal $\overline{INT}$ ce ar putea ajunge la microcalculatorul Raspberry Pi 3 în timpul acestei posibile stări de așteptare.
			
		\bigbreak
		\textit{Firul de execuție Watchdog}
		
			Firul de execuție Watchdog  umează firul logic al organigramei din figura \ref{fig:WATCHDOG_THREAD} și este în esență o suită de verificări ale celorlalte 4 fire de execuție și a stării acestora de funcționalitate. Dacă unul dintre acestea este nefuncțional dintr-o cauză necunoscută dar puțin probabilă, firul de execuție Watchdog îl resetează pe cel în cauză pentru a asigura o bună funcționare a sistemului.
			
	
		\begin{figure}[h]
			\centering
			\begin{subfigure}[b]{0.58\linewidth}
				\includegraphics[width=\linewidth]{./../Capitolul4/img/powerManagerThread.png}
				\caption{Firul de execuție PowerManager}
				\label{fig:POWER_MANAGER_THREAD}
			\end{subfigure}
			\begin{subfigure}[b]{0.4\linewidth}
				\includegraphics[width=\linewidth]{./../Capitolul4/img/watchdogThread.png}
				\caption{Firul de execuție Watchdog}
				\label{fig:WATCHDOG_THREAD}
			\end{subfigure}
			\caption{Diagramele corespunzătoare firelor de execuție PowerManager și Watchdog.}
		\end{figure}
		
		
	\section{Sistemul de fișiere}
		Fișierele script executabile sunt stocate în directorul \textit{/home/pi/smsgate/sources/py/src}. Tot aici este stocat și fișierul \textit{globalPara.py} unde administratorul poate modifica parametrii importanți ai sistemului. Acești parametrii sunt prezentați în secțiunea \ref{GLOBAL_PARAMETERS}. 
		
		Un alt director important pentru aplicația SMSGate este \textit{/var/smsgate/} care este creat de administrator la inițializarea sistemului și a aplicației. Acest director conține următoarele fișiere:
		\begin{itemize}
			\item \textit{phonebook.json} - fișier \textit{json} care include toate contactele și grupurile de contacte relevante pentru aplicația SMSGate. Acest fișier este adeseori referit ca agenda sistemului SMSGate;
			\item \textit{livestatus.txt} - în acest fișier sistemul redirecționează statusul întregii aplicații după o comandă de tipul \textit{sudo service smsgate statusgsm}. Acest fișier se numește live deoarece vechiul conținut este mereu înlăturat din fișierul respectiv;
			\item \textit{batCap.txt} - fișier text folosit de sistem pentru a stoca informații despre capacitatea acumulatorului. Utilizatorul nu este nevoie să citească acest fișier deoarece are aces la aceste informații în fișierul de \textit{livestatus.txt};
			\item \textit{tempalte.sms} și \textit{tempalte.eml} - fișiere text exemplu pentru un nou email sau pentru un nou sms. Utlizatorul poate copia acest fișier în directorul \textit{/var/smsgate/input} pentru a face un prim test (după ce în prealabil numărul destinatarului a fost schimbat);
			\item \textit{directorul input} - fișierele text introduse aici cu terminația corespunzătoare (\textit{eml} pentru e-mail sau \textit{sms} pentru SMS) vor fi procesate de sistem imediat. Aceste fișiere trebuie să urmeze formatul standard discutat pe larg în secțiunea \ref{MODURI_DE_UTILIZARE}.
			\item \textit{directorul output} - directorul în care se salvează conținutul mesajelor sau e-mail-urilor care vin cu comanda s2f. 
			\item \textit{directorul commands} - toate comenzile executabile care pot fi rulate de sistemul SMSGate în urma unei acțiuni de forma \textit{cmd} trebuie să fie stocate în acest loc. Plasarea comenzilor doar în acest director este esențială deoarece este singura locație în care sistemul verifică existența unei comenzi înainte de execuție. 
		\end{itemize} 
	
	\section{Parametrii globali}
	\label{GLOBAL_PARAMETERS}
		Parametrii globali ai aplicației sunt stocați în fișierul \textit{globalPara.py} în directorul \textit{/home/pi/smsgate/sources/py/src} și constituie un panou de control al aplicației SMSGate. Administratorul poate modifica unii dintre acești parametrii pentru a controla sistemul SMSGate. Acești parametrii sunt împărțiți în mai multe categorii:
		\begin{itemize}
			\item \textbf{Parametrii de uz general} -  parametrii de uz general pentru sistem precum rata de transfer pe interfața serială sau pinii corespunzători microcalculatorului Raspberry Pi 3 la care semnalele electrice produse de circuitul de măsurare al consumului de curent sunt conectate. Acest gen de informații precum legăturile hadrware nu ar trebui modificate în nici o situație.
			\item \textbf{numele de utilizator și parola} - numele de utilizator și parola pentru conexiunea la e-mail. Pentru a accesa alt cont de e-mail, administratorul trebuie să modifice acești doi parametrii. Tot aici există de asemenea și o cheie pentru e-mail definită ca un șir de caractere necesar a fi pus la finalul subiectului unui e-mail care este trimis către sistemul SMSGate. Mai multe despre acestea în secțiunea \ref{MODURI_DE_UTILIZARE};
			\item \textbf{Specificații privind restricțiile} - sistemul este proiectat să verifice dacă utilizatorul furnizează prametrii corespunzători unei acțiuni. O adresă de email este validă doar dacă domeniul este printre domeniile permise și dacă numele de utilizator nu conține caractere speciale (lista \textbf{special\_EMLchars} în \textit{globalPara.py}). Pentru un nume oferit pentru salvarea într-un fișier a unui conținut provenit dintr-un SMS sau e-mail sistemul verifică de asemenea ca acesta să nu conțină caractere interzise (lista \textit{special\_FSchars}). Un număr de telefon este considerat valid dacă are exact 10 cifre în formatul local;
			\item \textbf{Variabile Globale} - în această secțiune administratorul poate modifica variabilele globale ale sistemului. Cele mai importante sunt sunt duratele de timp pe care firele de execuție le au ca întârziere între două interații succesive.
			\item \textbf{Căi de program} - câteva șiruri de caractere care care reprezintă căile către resursele sistemului (de exemplu către fișierul de input descris în secțiunea anterioară). Este nerecomandată schimbarea acestor căi către alte directoare sau locații;
			\item \textbf{Logging} - formatul în care informațiile sunt stocate în fișierul de logging poate fi modificat aici (de exemplu formatul datei sau al mesajului în sine). 
		\end{itemize} 
		
		\section{Agenda telefonică}
			Agenda telefonică conține o listă de oameni cunoscuți. Pentru fiecare persoană există câteva atribute obligatorii. Acestea sunt \textbf{ID}, \textbf{Nume}, \textbf{E-mail} și \textbf{Număr de telefon}. Adminsitratorii de sistem pot adăuga aici noi membrii, fișierul fiind inițial populat cu o serie de nume și numere de telefon fictive pentru a servi drept exemplu de sintaxă și format. Un exemplu al conținutului inițial al acestui fișier este prezentat în figura \ref{fig:EXAMPLE_PHONEBOOK}.
			
			\begin{figure}[ht]
				\centering
				\includegraphics[width=0.6\linewidth]{./../Capitolul4/img/example_phonebook.png}
				\caption{Exemplu de conținut inițial și structură pentru fișierul phonebook.json}
				\label{fig:EXAMPLE_PHONEBOOK}
			\end{figure}
		
			Sunt de asemenea definite și grupuri în fișierul agendei telefonice, iar adăugarea unui membru într-un grup se face prin adăugare ID-ului acestuia la lista corespunzătoare grupului respectiv. Acest ID al angajatului se introduce ca un întreg și nu ca un șir de caractere, deci nu este necesar să fie însoțit de ghilimele. Grupurile adaugă o caracteristică extrem de puternică sistemului SMSGate, aceea de a trimite o notificare unui întreg cerc de oameni deja predefinit mult mai rapid decât clasica metodă de a o trimite fiecăruia în parte. Alias-urile grupurilor trebuie să fie reținute de utilizatori pentru că acestea vor fi modul în care un anumit grul va fi referențiat.
			
			Fisierul corespunzător agendei telefonice este parcurs de sistem și memorat în memoria volatilă a acestuia doar o singură dată la pornirea aplicției SMSGate. Orice schimbare în acest fișier va necesita ulterior o restartare a aplicației SMSGate.  
		
		\section{Moduri de utilizare și structură}
		\label{MODURI_DE_UTILIZARE}
			În această secțiune sunt prezentate principalele moduri de utilizare ale sistemului SMSGate. Pentru fiecare dintre aceste moduri sunt precizate constrângeri în vedera alegerii destinatarului sau al expeditorului și este oferit și un exemplu.
			
			\bigbreak
			\textit{FS către EMAIL}
			
			Poate fi trimis de către orice utilizator al sistemului SMSGate care are drepturi de scriere în directorul de intrare \textit{/var/smsgate/input}. Poate fi trimis doar către utilizatorii care se află deja în agenda telefonică. Constrângeri suplimentare sunt că fișierul trebuie salvat în directorul \textit{/var/smsgate/input} cu terminația obligatorie de tipul ".eml".
			\begin{itemize}[noitemsep]
				\item un singur destinatar - "\textbf{TO:} username@gmail.com" 
				\item mai mulți destinatari - "\textbf{TO:} username1@gmail.com\#username2@gmail.com"
				\item destinatar grup - "\textbf{TO:} admin\#staff" 
				\item numele expeditorului - "\textbf{FROM:} Numele care va apărea în e-mail" 
				\item "\textbf{Subject:} Acesta este chiar subiectul e-mail-ului"
				\item "\textbf{Body:} SMSGate - Licență ETTI 2018"
			\end{itemize}
		
			\bigbreak
			\textit{FS către SMS}
			
			Poate fi trimis de către orice utilizator al sistemului SMSGate care are drepturi de scriere în directorul de intrare \textit{/var/smsgate/input}. Poate fi trimis doar către utilizatorii care se află deja în agenda telefonică. Constrângeri suplimentare sunt că fișierul trebuie salvat în directorul \textit{/var/smsgate/input} cu terminația obligatorie de tipul ".sms".
			\begin{itemize}[noitemsep]
				\item un singur destinatar - "\textbf{TO:} 0725000000" 
				\item mai mulți destinatar - "\textbf{TO:} 0725000000\#0725000001"
				\item destinatar grup - "\textbf{TO:} users" 
				\item "\textbf{Body:} SMSGate - Licență ETTI 2018. Acesta este un scurt SMS."
			\end{itemize}
			
			\bigbreak
			\textit{EMAIL către SMS}
			
			E-mail-ul poate veni de la orice adresă de e-mail atâta timp cât respectă formatul stabilit. Poate fi trimis către orice număr de telefon valid (numărul de telefon nu trebuie să fie inclus în agenda telefonică).
			\begin{itemize}[noitemsep]
				\item un singur destinatar - \textbf{Subiect:} "sms\#0724000000\#cheie" 
				\item mai mulți destinatari - \textbf{Subiect:} "sms\#0724000000\#0724000001\#cheie"
				\item destinatar grup - \textbf{Subiect:} "sms\#admin\#cheie"
				\item "\textbf{Conținut:} "Textul din interiorul e-mail-ului este chiar conținutul SMS-ului."
			\end{itemize}
			
			\bigbreak
			\textit{EMAIL către FS}
			
			E-mail-ul poate veni de la orice adresă de e-mail atâta timp cât respectă formatul stabilit. Textul din interiorul e-mail-ului va fi salvat într-un fișier în structura internă a sistemului SMSGate.
			\begin{itemize}[noitemsep]
				\item \textbf{Subiect:} "s2f\#titluFișier\#cheie"
				\item "\textbf{Conținut:} "Textul din interiorul e-mail-ului este chiar conținutul fisierului salvat cu titlul titluFișier."
			\end{itemize}
			
			\bigbreak
			\textit{EMAIL către comandă}
			
			E-mail-ul poate veni de la orice adresă de e-mail atâta timp cât respectă formatul stabilit. Comanda este executată dacă este găsită în directorul de comenzi. Subiectul e-mail-ului este după caz următorul: 
			\begin{itemize}[noitemsep]
				\item o singură comandă - "cmd\#blinkred.py\#cheie" 
				\item mai multe comenzi - "cmd\#blinkred.py\#blinkyellow.py\#cheie"
			\end{itemize}
		
			\bigbreak
			\textit{SMS către FS}
			
			SMS-ul poate veni doar de la un număr existent în agenda telefonică a sistemului. Conținutul va fi salvat în directorul de fișiere al sistemului. Conținutul SMS-ului este după caz următorul:
			\begin{itemize}[noitemsep]
				\item "s2f\#licență2018\# Acesta este conținutul fișierului text care va fi salvat cu numele de licență2018"
			\end{itemize}
			
			\bigbreak
			\textit{SMS către comandă}
			
			SMS-ul poate veni doar de la un număr existent în agenda telefonică a sistemului. Comanda este executată dacă este găsită în directorul de comenzi. Conținutul SMS-ului este după caz următorul:
			\begin{itemize}[noitemsep]
				\item o singură comandă - "cmd\#backupServer.sh"
				\item mai multe comenzi - "cmd\#backupServer.sh\#restartServer.sh"
			\end{itemize}
		
			\bigbreak
			\textit{SMS către EMAIL}
			
			SMS-ul poate veni doar de la un număr existent în agenda telefonică a sistemului. E-mail-ul este trimis oricărei adrese valide de e-mail sau grup. Conținutul SMS-ului este după caz următorul:
			\begin{itemize}[noitemsep]
				\item un singur destinatar - "eml\#user@gmail.com\#SubiectEmail\#Aceste este conținutul e-mail-ului."
				\item mai mulți destinatari -"eml\#user1@gmail.com\#user2@gmail.com\#SubiectEmail\#Aceste este conținutul e-mail-ului."
				\item destinatar grup - "eml\#admin\#SubiectEmail\#E-mail trimis întregului grup de administratori."
			\end{itemize}
			
		
	